\section{Ziel des Versuches}
Ziel des Versuches ist es die Funktionsweise eines He-Ne-Lasers zu verstehen und den Umgang mit diesem zu üben. Dafür soll die Wellenlänge des Lasers und die maximale Resonatorlänge gefunden werden. Außerdem soll die Intensität von zwei TEM-Moden und der Polarisation ausgemessen werden.

\section{Theoretische Grundlage}
\subsection{Eigenschaften eines Lasers}
Licht wird als Laser bezeichnet wenn es drei wichtige Eigenschaften hat. Es muss monochromatisch sein und eine hohe Intensität und Kohärenz haben. Desweiteren spielt die Polarisation des Lasers eine Rolle. Auf diese Eigenschaft des Lasers wird im folgenden geneauer eingegangen. \\
\textbf{Kohärenz} liegt vor wenn die Phasenverschiebung der Wellenzüge an einem festen Ort zeitlich konstant ist oder wenn sich die Phase gesetzmäßig mit der Zeit ändert.
Das bedeutet, dass die Kohärenz ein Maß für die Interferenzfähigkeit zweier Wellen ist. \\
Die \textbf{Intensität} $I$ 




\subsection{Aufbau eines He-Ne-Lasers}
Ein He-Ne-Laser ist im allgemeinen aus einem Lasermedium, einer Pumpenquelle und einem Resonator aufgebaut. \\
\textbf{Lasermedium:}
Das Lasermedium bestimmt das Strahlungsspektrum



\subsection{Fehlerrechnung}
Sämtliche Fehlerrechnungen werden mit Hilfe von Python 3.4.3 durchgeführt.
\subsubsection{Mittelwert}
Der Mittelwert einer Messreihe $x_\text{1}, ... ,x_\text{n}$ lässt sich durch die Formel
\begin{equation}
	\overline{x} = \frac{1}{N} \sum_{\text{k}=1}^\text{N} x_k
	\label{eqn:ave}
\end{equation}
berechnen. Die Standardabweichung des Mittelwertes beträgt
\begin{equation}
	\Delta \overline{x} = \sqrt{ \frac{1}{N(N-1)} \sum_{\text{k}=1}^\text{N} (x_\text{k} - \overline{x})^2}
	\label{eqn:std}
\end{equation}

\subsubsection{Gauß'sche Fehlerfortpflanzung}
Wenn $x_\text{1}, ..., x_\text{n}$ fehlerbehaftete Messgrößen im weiteren Verlauf benutzt werden, wird der neue Fehler $\Delta f$ mit Hilfe der Gaußschen Fehlerfortpflanzung angegeben.
\begin{equation}
	\Delta f = \sqrt{\sum_{\text{k}=1}^\text{N} \left( \frac{ \partial f}{\partial x_\text{k}} \right) ^2 \cdot (\Delta x_\text{k})^2}
	\label{eqn:var}
\end{equation}

\subsubsection{Lineare Regression}
Die Steigung und y-Achsenabschnitt einer Ausgleichsgeraden werden gegebenfalls mittels Linearen Regression berechnet.
\begin{equation}
	y = m \cdot x + b
	\label{eqn:reg}
\end{equation}
\begin{equation}
	m = \frac{ \overline{xy} - \overline{x} \overline{y} } {\overline{x^2} - \overline{x}^2}
	\label{eqn:reg_m}
\end{equation}
\begin{equation}
	b = \frac{ \overline{x^2}\overline{y} - \overline{x} \, \overline{xy}} { \overline{x^2} - \overline{x}^2}
	\label{eqn:reg_b}
\end{equation}
